**易中天**（），[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[长沙人](../Page/长沙.md "wikilink")，[作家](../Page/作家.md "wikilink")、[文化学者和](../Page/文化学者.md "wikilink")[美学家](../Page/美学家.md "wikilink")。1981年毕业于[武汉大学](../Page/武汉大学.md "wikilink")，获文学硕士学位并留校任教。现为[厦门大学人文学院中文系教授](../Page/厦门大学.md "wikilink")、博士生导师。

## 简历

易中天在[湖南](../Page/湖南省.md "wikilink")[长沙渡过幼年时期](../Page/长沙市.md "wikilink")，6岁时随父母亲迁居[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[武汉](../Page/武汉.md "wikilink")，先后在武汉阅马场小学、[华中师大一附中度过少年时期](../Page/华中师范大学第一附属中学.md "wikilink")。1965年，高中毕业后，易中天到[新疆生产建设兵团](../Page/新疆生产建设兵团.md "wikilink")[插队](../Page/插队落户.md "wikilink")，后当中学教师。1978年，考取[武汉大学中文系古代文学专业研究生](../Page/武汉大学中文系.md "wikilink")，师从[胡国瑞先生](../Page/胡国瑞.md "wikilink")\[1\]，1981年毕业后获得文学[硕士学位并留校任教](../Page/硕士学位.md "wikilink")。现任[厦门大学人文学院教授](../Page/厦门大学.md "wikilink")，博士生导师。

## 家庭

  - 祖父[易思麟](../Page/易思麟.md "wikilink")，湖南法政學堂畢業，曾任中華民國湖南省[道縣代理縣長](../Page/道縣.md "wikilink")，离职後自學行醫。
  - 大伯父[易仁荄](../Page/易仁荄.md "wikilink")，1935年[清華大學歷史學系畢業](../Page/清華大學歷史系.md "wikilink")。
  - 父親[易庭源](../Page/易庭源.md "wikilink")，中國著名會計學家。

## 学术研究

易中天长期地从事多学科或跨学科研究，对[文学](../Page/文学.md "wikilink")、[艺术](../Page/艺术.md "wikilink")、[美学](../Page/美学.md "wikilink")、[心理学](../Page/心理学.md "wikilink")、[人类学](../Page/人类学.md "wikilink")、[历史学等皆有所研究](../Page/历史学.md "wikilink")，并且长期地关注中国当代城市发展与建设，有人称他为“城市规划家”或“城市观察家”。

## 作品

### 早年出版书籍

易中天早些时期出版过一些个人作品，主要有《闲话中国人》、《中国的男人与女人》、《读城记》、《品人录》、《书生意气》、《破门而入》、《艰难的一跃》、《大话[方言](../Page/方言.md "wikilink")》、《帝国的惆怅──中国传统社会的政治与人性》、《帝国的终结：中国古代政治制度批判》、《品三国》（上、下）等。易中天在写作风格上独具一格，追求让学术进入市场、走进社会，
其风格在《[百家讲坛](../Page/百家讲坛.md "wikilink")》之评“[汉代风云人物](../Page/汉代.md "wikilink")”和“品[三国](../Page/三国.md "wikilink")”中都有所体现，算得上是草根講古的代表型人物。

### 百家讲坛栏目

2005年，易中天与央视《[百家讲坛](../Page/百家讲坛.md "wikilink")》栏目合作推出“汉代风云人物”系列讲座，自此红遍文学界，更受到众多普通民众的关注。

2006年，他再度与央视《百家讲坛》合作，在央视上讲一年的“品三国”。讲座的特点是将历史以平民的视角展现给广大民众，因此他受到了很多人的欢迎。

2008年10月11日，开始在《百家讲坛》讲《[先秦](../Page/先秦.md "wikilink")[诸子百家争鸣](../Page/诸子百家.md "wikilink")》系列讲座。这个讲座的第一部是“实话[孔子](../Page/孔子.md "wikilink")”

### 易中天中华史

2012年3月，时年65岁的易中天决定撰写《[易中天中华史](../Page/易中天中华史.md "wikilink")》系列丛书的方案正式启动，计划用五到八年撰写总计36卷，\[2\]为读者详细讲述3700年的中华正史。\[3\]此消息一经宣布引发不少质疑与争论，易中天则坦然回应。\[4\]

2013年5月16日，该书前两卷首次出版。，《易中天中华史》已出版前十八卷，平均一年四卷，第十八卷《王安石变法》与上一卷《大宋革新》间隔半年。\[5\]

## 作品列表

  - 中国文化系列四种：《闲话中国人》、《中国的男人和女人》、《读城记》、《品人录》
  - 百家讲坛：《汉代风云人物》、《品三国》（上下）、《先秦诸子百家争鸣》
  - 政治研究：《帝国的惆怅》、《帝国的终结》、《费城风云：美国宪法的诞生和我们的反思》、《易中天中华史》
  - 美学：《破门而入》
  - 社会研究：《成都方式》
  - 散文：《书生意气》、《书生傻气》、《高高的树上》
  - 其他：《大话方言》、《中国智慧》、《我山之石》、《三国纪》

## 参考文献

## 外部链接

  - [20140524 《开讲啦》
    易中天：这是我的选择](https://www.youtube.com/watch?v=oS5rOtOVQDo)

  - [易中天品三國-央視百家講壇](https://www.youtube.com/playlist?list=PLvPjArk6j4X34Pvn41300drlThan2gDMa)

  -
  -
  -
<!-- end list -->

  -
[Category:百家讲坛](../Category/百家讲坛.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國歷史學家](../Category/中華人民共和國歷史學家.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國作家](../Category/中華人民共和國作家.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國散文家](../Category/中華人民共和國散文家.md "wikilink")
[Category:廈門大學教授](../Category/廈門大學教授.md "wikilink")
[Category:武汉大学校友](../Category/武汉大学校友.md "wikilink")
[Category:長沙人](../Category/長沙人.md "wikilink")
[Z中](../Category/易姓.md "wikilink")

1.  [小板凳上做的学问_易中天_新浪博客](http://blog.sina.com.cn/s/blog_476e068a01017a60.html)
2.  [《易中天中华史》引争议 _国学论坛
    _光明网](http://www.gmw.cn/guoxue/2013-05/30/content_7805103.htm)
3.  [《易中天中华史》16日发布_海峡都市报电子版_海都报电子版_网络版_电子报纸_海都网](http://dzb.hxnews.com/2013-05/08/content_105705.htm)
4.  [《易中天中华史》被质疑是疯狂史
    回应：请放心_网易娱乐](http://ent.163.com/13/0503/11/8TUPSELB00032DGD.html)
5.  [易中天写《中华史》，“王安石变法”卡壳半年--上观](https://www.jfdaily.com/news/detail?id=47380)